{"title": "Hỏi đáp: Có nên xi cho bé tè?", "question": "Chào Bác sĩ!Con em được 2 tháng tuổi. Khi em thấy bé có dấu hiệu muốn đi tiểu em xi cho bé đi thì bé đi liền. Em nghe nói xi như vậy là không tốt. Vậy cho em hỏi có nên xi cho bé tiểu không? Có ảnh hưởng gì không?", "answer": "Chào bạn,,,Bạn có thể tập xi cho bé nếu bạn muốn, không ảnh hưởng xấu gì đến sự phát triển của bé.,,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh ít ngủ", "question": "Thưa Bác sĩ, cháu mới sinh em bé được 26 ngày ạ. Cháu sinh mổ, em bé được 3950g. Cháu muốn hỏi bác sĩ 1 số điều như sau:1- Em bé nhà cháu ngủ rất ít. Thường chỉ ngủ khoảng 13 tới 15 tiếng 1 ngày. Có hôm chỉ khoảng 10 tiếng. Cháu rất lo vì thường trẻ sơ sinh ngủ rất nhiều (18-20 tiếng/ngày). Vậy em bé nhà cháu có bị sao không ạ. Có cách nào khắc phục tình trạng ngủ ít đó không ạ.2- Da và mắt bé hơi vàng. Bé ngủ thường hay bị vặn mình. Nhất là vào ban đêm, kèm theo tiếng khò khè giống như có đờm ở cổ. Giấc ngủ thì không được sâu. Hay bị giật mình. Ban ngày, cho bé ngủ rất khó. Bế trên tay bé ngủ nhưng đặt xuống thì bé thức, không ngủ. Như vậy thì có ảnh hưởng gì tới sức khỏe của bé không ạ. Thỉnh thoảng bé bị ọc sữa, bụng bị sôi. Đường tiêu hóa của bé có bị sao không ạ. Cháu rất mong được bác sĩ tư vấn giúp cháu. Cháu xin cảm ơn ạ.", "answer": "Chào bạn,,,Nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì sôi bụng là dấu hiệu bình thường. Bạn nên cho bé phơi nắng sáng mỗi ngày 20 phút, cho uống thêm 400 UI vitamin D mỗi ngày. Bé của bạn có thể bị trào ngược dạ dày thực quản nên bị khò khè khi ngủ. Bạn nên vác đứng bé sau bú 30 phút rồi đặt bé nằm với tư thế dốc 30 độ (kê đầu giường cao lên hoặc nằm trên ghế nằm dành cho trẻ nhỏ). Bạn nên xem lại môi trường phòng ngủ có mát mẻ không (khoảng 28 độ), yên tĩnh không. Bạn nên tập cho bé tự ngủ, chỉ bế sau bú 20 phút rồi đặt xuống. Thời gian đầu bé sẽ khóc, nhưng từ từ sẽ quen. Trẻ sơ sinh ngủ nhiều giấc ngủ ngắn và không sâu. Bé bú mẹ hoàn toàn sẽ ngủ giấc ngắn hơn bé bú bình vì mau đói hơn. Nếu bé ngủ ít nhưng vẫn bú bình thường, lên cân tốt, vui vẻ không quấy khóc thì không sao.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vệ sinh vùng kín bé gái", "question": "Kính chào bác sĩ! Thật sự tôi đang rất lo lắng về vùng kín bé gái nhà tôi. Xin bác sĩ cho tôi lời khuyên. Bé gái nhà tôi đã được 2 tháng. Khi vệ sinh vùng kín cho cháu tôi thấy 2 tép nhỏ (không biết tôi gọi vậy có đúng không) phần bên trong vùng kín của bé có màu đen. Tôi thấy từ khi bé mới sinh nhưng nghĩ do bé mới sinh nên mới vậy và nghĩ khi lớn hơn nó sẽ đỏ hồng như người lớn nên tôi không hỏi bác sĩ khi còn ở bệnh viện (tôi sinh ở BV Từ Dũ). Nhưng đã được 2 tháng vẫn không thấy thay đổi. Hôm trước vệ sinh cho cháu tôi ngửi thấy có mùi hôi (ngửi kĩ mới thấy). Xin bác sĩ cho biết vùng kín của cháu như thế có bình thường không? Bác sĩ hướng dẫn cách vệ sinh cho cháu giúp tôi. Rất mong câu trả lời của bác sĩ. Tôi xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,,Màu sắc của môi nhỏ thay đổi tùy theo cơ địa của mỗi người (giống như người thì môi son, người thì môi thâm). Bạn chỉ cần lau vùng kín cho bé bằng bông gòn và nước ấm từ trên xuống dưới sau mỗi lần đi tiểu và đi cầu, thay tã ngay khi tã ướt là được. Nếu có dịch bất thường hoặc mùi hôi nhiều thì đi khám bệnh.,,Thân mến.,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nổi mụn đầu trắng", "question": "Chào bác sĩ, dạ bác sĩ cho em hỏi bé nhà em được 2 tháng bị nổi mụn đầu trắng ngay mí mắt dưới lúc mới sinh mấy ngày giờ 2 tháng mà mụn chưa vỡ. Ngay mí mắt dưới chắc bé khó chịu em thấy bé hay dụi mắt với lại hay nheo mắt nữa. Bác sĩ có cách nào làm mụn vỡ không. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa mắt vì tôi không nhìn thấy trực tiếp thì không thể biết mụn đó là bình thường hay bất thường.,,Thân mến,,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,"}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề uống 400 iu vitamin d3", "question": "Con trai tôi được 4 tháng 28 ngày tuổi, bé cân nặng 7,5kg, bú mẹ hoàn toàn. Xin cho tôi hỏi bé hiện tại đi tiêu ngày khoảng 6-7 lần, phân có màu vàng có trộn hạt, đôi lúc có ít màu xanh, phân không sệt mà lỏng, đôi lúc như cức mũi và bé thường ra mồi hôi đầu trán và lưng, tôi đọc trên hỏi đáp thấy bác sĩ thường khuyên nên cho bé uống thêm 400 IU vitamin D3 nhưng tôi đưa bé đi bác sĩ ở tỉnh tôi hỏi thì bác sĩ nói không cần, bác sĩ chỉ nói uống thêm canxi loại 5ml uống 1 tháng là được nhưng bé đã uống mà vẫn đỗ mồi hôi như cũ. Tôi lại tiệm thuốc tây hỏi mua 400 Iu vitamin D3 người ta nói không có, và bảo là bé uống canxi trong đó đã có vitamin D rùi. Xin bác sĩ tư vấn dùm tôi. Tôi đọc nhiều thông tin trên mạng nhưng khi đi bác sĩ hỏi lại thì lại không giống. Tôi lần đầu làm mẹ nên không có nhiều kinh nghiệm, nhưng cán bộ y tế ở tỉnh thì nói không ai giống ai hết. Hiện tại tôi rất hoang mang vì theo tôi biết nếu thiếu vitamin D cũng khó hấp thụ canxi.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn bú sữa mẹ hoàn toàn nên tính chất phân như vậy là bình thường. Tôi khuyên cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày dựa vào khuyến cáo của Hội Nhi khoa Hoa Kỳ năm 2009. Bạn có thể xem trong bài “Prevention of Rickets and vitamin D deficiency in infants, children and adolescents” trên trang web pediatrics.aappublications.org.\nBạn có thể mua loại siro chỉ chứa vitamin D (Aquadetrim, Sterogyl…) hoặc siro nhiều loại vitamin (polyvitamin) có chứa vitamin D. ,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 5,5 tháng bị tiêu chảy", "question": "Chào Bác sĩ! Con em được 5,5 tháng nặng 8kg. Cả tuần nay bé đều đi phân lỏng, có chất nhầy như mũi, ngày đi 3 đến 4 lần, kể cả đi tiểu cũng bị són phân ra quần. Cả nhà bảo do bé bú sữa mẹ nên vậy, không cho em mang con đi khám, xin Bác sĩ cho em lời khuyên.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé không sốt, không ói, vẫn bú bình thường thì có thể bé bị thiếu canxi và vitamin D. Bạn nên bổ sung thêm nhiều thực phẩm giàu canxi trong chế độ ăn của bạn (sữa, tôm, cua, bông cải xanh, đậu hủ…), cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày. Nếu không đỡ thì đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ị tiêu đàm, có ít tia máu có cần bổ sung orezol không?", "question": "Kính thưa Bác sĩ! Mong Bác sĩ giúp tôi hồi âm sớm! Bé trai nhà em 5 tháng 10 ngày tuổi, sinh nặng có gần 2,5kg, 5 tháng bé nặng 6,5kg, cao 64 cm, bé bú sữa mẹ hoàn toàn, nhưng bé hay bị đầy hơi và đi ngoài xì xoẹt ngày 5-6 lần từ lúc hơn 2 tháng tuổi. Đi ngoài có đàm nhớt trong và dai, có lúc có bọt, có xuất hiện tia máu 1 lần lúc hơn 3 tháng tuổi, bé hay đầy bụng và đi ị 3 giờ sáng. Đi khám BV tỉnh, Bác sĩ cho uống men tiêu hóa Bioflora không thấy cải thiện, bé ít đi ị hơn, không có tia máu, ngày khoảng 3-4 lần (vẫn có nhầy) nhưng bé lại đầy bụng nhiều hơn. Tôi cho bé uống men Neopetine thì thấy bé đỡ nhầy hơn nhưng sau đó bé lại đi ị phân toàn nước ngày 1-2 lần, có ngày không đi, phân màu vàng, có mùi chua thủm thủm, có lúc hơi tanh (phân nhầy)cứ như thế khoảng 2 tuần. Mấy ngày gần đây bé đi ị phân nhầy ngày 3-4 lần, có ngày 1 lần, xuất hiện 2 lần có tia máu (chấm nhỏ), phân màu vàng, mùi chua, Bác sĩ nói con tôi bị nhiễm trùng đường ruột và cho bé uống Cexifim (4 viên) + Raxecadotri (12 gói) + Bioflora (8 gói) + Motilium (1 chai). Tôi chưa dám cho cháu uống vì thấy liều kháng sinh nặng vì chống chỉ định bé dưới 6 tháng tuổi chưa được dùng lọai kháng sinh này, bé rất nhỏ và yếu sợ không đủ sức khỏe để điều trị bằng kháng sinh. Xin bác sĩ tư vấn giúp, tôi có nên cho bé dùng đơn thuốc như trên không? Mấy hôm nay trông bé mệt mỏi nhiều, đi ị ngày 2-3 lần toàn nhầy, bé có vẻ sút cân vì tôi thấy thịt bé nhão không săn chắc như trước. Tôi có nên cho bé uông orezol không? Vì đêm và ngày bé bú nhiều, môi khô và háo khát nhiều. Xin Bác sĩ tư vấn giúp? Bé vã mồ hôi rất nhiều, đêm ngủ hay khó chịu, vặn vẹo. Tôi có nên cho bé bổ sung canxi như thế nào? Tôi có nên tập cho bé ăn dặm thời điểm này được không? Vì tôi sắp phải đi làm rồi. Mong Bác sĩ hồi âm sớm giúp tôi. Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,\nBé bú sữa mẹ hoàn toàn thì phân nhiều nước, “hoa cà hoa cải”, hơi nhầy, mùi chua, cóbọt, đi có thể 6-7 lần mỗi ngày. Đó là phân bình thường nhưng nếu bú sữa bột hoàntoàn mà phân giống như vậy là bất thường, có thể do nhiễm trùng đường ruột. Để chẩnđoán nhiễm trùng đường ruột cần xét nghiệm phân, máu…Bé bú mẹ dễ thiếu vitamin Kdẫn đến dễ chảy máu nếu mẹ kiêng ăn dầu mỡ. Bé bú mẹ sẽ mau khát sữa nếu sữa mẹ ítchất dinh dưỡng (ít sữa đục). Bé sẽ bị khô rộp môi nếu ngậm chỉ núm vú, không ngậmcả quầng vú.\nBạn nên bổ sung 400 UI vitamin D cho bé mỗi ngày, mẹ cần uống mỗi ngày 2-3 ly sữa”Bà bầu” mỗi ngày để tăng canxi trong sữa mẹ. Chỉ nên uống canxi theo chỉ định củaBác sĩ vì uống dư canxi có thể gây sỏi thận. Bé bú mẹ tăng cân phụ thuộc vào chế độăn của mẹ rất nhiều nên mẹ cần ăn nhiều thực phẩm giàu chất sắt, đạm, canxi. Bạn nên cho bé ăn dặm khi bé tròn 6 tháng tuổi.\nThân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé một tháng rưỡi hai ngày mới đi ngoài, mỗi lần đi là khóc nhiều", "question": "Thưa bác sĩ! Bé nhà em hiện nay được một tháng rưỡi, lúc sinh xong được 10 ngày thì bé bị sốt phải nhập viện bác sĩ bảo bé bị vàng da và thiếu máu nên phải truyền máu (mẹ nhóm máu O, bé nhóm máu B). Sau khi điều trị một tuần khỏi về nhà bác sĩ có cho thuốc siro bổ máu Ferlin, vitamin Pedia Visol, canxi Corbie. Về cho bé uống sirô bổ máu trước, thời gian đầu bé đi ngoài ngày hai lần nhưng không khóc, khoảng một tuần nay bé đi ngoài ít hơn nên em ngưng không cho bé uống sirô bổ máu nữa nhưng bé vẫn đi ngoài khó khăn, hai ngày mới đi một lần mà mỗi lần đi là bé rặn và khóc nhiều (phân sệt). Vậy hỏi bác sĩ bé nhà em bị vậy thì giờ điều trị thế nào, bé có vấn đề gì nghiêm trọng không? (bé bú mẹ, thỉnh thoảng mỗi khi mẹ bận chưa kịp cho bú thì mới cho bé bú sữa ngoài sữa Enfamil)", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn bị chậm đi cầu chứ không phải bón. ,Thuốc Canxi có thể làm bé bị khó đi cầu. Bạn nên tạm ngưng cho bé uống canxi. Bù lại, mẹ bé nên uống 3 ly sữa “Bà bầu” mỗi ngày để tăng canxi trong sữa mẹ. Bé nên uống 400 UI vitamin D (có trong Aquadetrim, Appeton infant drops, Sterogyl…) mỗi ngày và phơi nắng sáng. Mẹ nên ăn rau, trái cây nhiều hơn. Bạn nên massage bụng cho bé và cho bé tập động tác “đạp xe đạp” mỗi ngày nhiều lần.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hàm lượng đạm cho bé!", "question": "Xin chào bác sĩ BV Từ Dũ! Xin cho em hỏi về việc ăn dặm của bé: bé được 9 tháng tuổi, bé gái. Hiện em dùng nồi áp suất để hầm xương ống (xương heo) rồi lấy nước để nấu cháo cho bé. Trong cháo em có cho thêm vào ít cá hồi, bí đỏ, cà rốt, rau xanh (bồ ngót, cải bó xôi,…). Trong chén cháo, em cho thêm vào ít bột ăn dặm, sữa bột. Xong dùng muỗng tán nhuyễn ra cho bé ăn. Ngày ăn 3 lần, mỗi lần khoảng 1 chén. Em đang băn khoăn về hàm lượng đạm cung cấp cho bé. Em xin hỏi với cách nấu cháo như trên thì hàm lượng đạm có dư không và nếu dư đạm thì có tác hại gì không đối với sự phát triển của bé? Mong được sự phản hồi từ các bác sĩ! Em xin trân trọng cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Nước hầm xương chứa chủ yếu là chất béo động vật, rất ít đạm, canxi và vitamin. Chất béo động vật khó tiêu nên bạn không nên cho bé ăn  nước hầm xương mỗi ngày. Bạn nên nấu cháo trắng, cho thêm thịt/cá, rau củ và dầu ăn vào rồi xay hoặc nghiền nhuyễn.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm vaccine vgb", "question": "Xin chào Bác sĩ, cách đây 10 ngày, ngày 22/7/13 con em được sinh ra tại BV Từ Dũ. Trong phiếu chứng nhận tiêm chủng, thấy có ghi là: bé đã tiêm chủng BCG (Ngừa lao), còn phần Viên Gan Siêu Vi B thì bị bôi đen, không ghi tiêm chủng. Vậy con em đã được tiêm Viên Gan Siêu Vi B chưa? Nếu chưa thì lúc nào được tiêm? Em được biết là sau 24h là phải tiêm Viên Gan B. Vợ em thì không bị viên gan siêu vi B. Em cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,Con bạn được sinh vào thời điểm lô thuốc tiêm ngừa viêm gan siêu vi B của Chương trình tiêm chủng mở rộng tại bệnh viện Từ Dũ bị ngừng tiêm theo lệnh của Bộ Y tế nên bé đã không được tiêm ngừa viêm gan siêu vi B. Nếu mẹ không bị viêm gan thì không nhất thiết phải tiêm ngừa viêm gan siêu vi B trong vòng 24 giờ sau sinh. Khi bé được 2 tháng tuổi sẽ được tiêm ngừa viêm gan siêu vi B chung trong mũi tiêm tổng hợp 5 hoặc 6 bệnh (thuốc 5 trong 1 hoặc 6 trong 1).,Thân mến.\nBS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ"}
